\chapter{Анализ проблематики вычисленияредукционных сементик интерпретатором}
\label{chapter1}

Редукционная семантика - это операционная семантика малых шагов. Где вычисление это результат последовательного выполнения мелких редукций, каждая из которых состоит из (1) декомпозиции терма на потенциальный редекс и контекст, (2) сокращения редекса, если это возможно, и (3) возврата редекса в контекст. Почти все такие грамматики разрабатываются для детерминированных языков и удовлетворяют свойству уникальной декомпозиции, то есть результат декомпозиции всегда один.



%Большие отсупы --- это хорошо. Облегчает чтение длинных <<простыней>> текста
\section{Общий анализ проблематики построения интерпретатора}

Любой интерпретатор редукционной семантики содержит в себе функцию вычисления, которая при прямом подходе состоит из цикла декомпозиция-сокращение-вставка. Декомпозиция включает в себя поиск в глубину в абстрактном синтаксическом дереве. Следовательно этап декомпозиции накладывает дополнительные расходы по времени, которые пропорциональны размеру входного терма. Также и вставка занимает время линейно по отношению к размеру терма.

Рефокусировка в редукционной семантике позволяет устранить эти потери во времени, так как предоставляет другой способ декомпозиции, который будет работать по райней мере не медленней чем прямой подход.





\section{Анализ особенностей $\lambda$-исчисления как редукционной семантики}

\begin{definition}
Лямбда-исчисление ($\lambda$-исчисление) — формальная система, разработанная американским математиком Алонзо Чёрчем, для формализации и анализа понятия вычислимости.
\end{definition}
Чистое лямбда-исчисление - исчисление, термы которого построены только из переменных с применением двух фундаментальных операций: аппликации и абстракции.
\begin{definition}
$\lambda$-терм - 
\begin{enumerate}
	\item атомы (переменные и константы) - x,y,a,b,c\dots
	\item $\lambda$ x.M - абстракция, где x-переменная, M-$\lambda$-терм
	\item (MN) - аппликация, где  M,N-$\lambda$-термы
\end{enumerate}
\end{definition}

В $\lambda$-исчислении действует соглашение о приоритете операций:
	\begin{mathpar}
      MNPQ=(((MN)P)Q)
    \end{mathpar}
    \begin{mathpar}
      \lambda x. \lambda y. \lambda z.M=\lambda x.(\lambda y.(\lambda z.M)) 
    \end{mathpar}

В $\lambda$-исчислении определено одно отношение редукции (вычисления)
	\begin{mathpar}
      (\lambda x.M)N \to [N/x]M \quad (\beta)
    \end{mathpar}

А также есть $\alpha$ правило для переименования переменных:
	\begin{mathpar}
      \lambda x.M \to \lambda y.[y/x]M \quad (\alpha)
    \end{mathpar}
\begin{annotation}
Двлее будет рассмотренна более подробная информация о стратегиях редукции $\lambda$-исчислений
\end{annotation}





\section{Сравнительный анализ алгоритмов вычисления для интерпретатора}
\begin{annotation}
В данном разделе произведен сравнительный анализ алгоритмов для прямого подхода при вычислении $\lambda$-терма и с использованием рефокусировки. Результаты сравнения представленны в виде таблиц и диаграмм.
\end{annotation}





\section{Сравнительный анализ программных средств для построения интерпретатора}

\begin{annotation}
В данном разделе приведен сравнительный анализ программных средств для реализации интерпретаторов с использованием двух разных алгоритмов:прямой подход с циклом декомпозиция-редукция-вставка и с использованием функкции рефокусирови.
\end{annotation}




\section{Выводы}

\begin{annotation}
В данном разделе попунктно приведены выводы основанные на сравнительных анализах проведенных выше.
\end{annotation}



\section{Постановка задачи учебно-исследовательской работы}

Задачей данной учебно-исследовательской работы является исследование и реализация абстрактной вычислительной машины (интерпретатора)  на основе рефокусировки в лямбда-исчислении с вызовом по значению. Для этого нужно сделать следующее:
\begin{enumerate}
	\item изучить проблемную область, а именно редукционные семантики и лямбда-исчисление и стратегии их вычисления.(этап анализа)
	\item разработать модель для двух способов редукции: на основе прямого подхода (цикл декомпозиция-редукция-вставка) и с реализацией рефокусирующей функции. (этап модеирования)
	\item реализовать интерпретатор для этих способов. (этап разработки)
	\item сравнить эти интерпретаторы на наборе тестов (этап тестирования)
	\item сделать вывод о преимуществах и недостатках обоих способов.
	\item реализовать web-интерфейс для полученной АВМ
\end{enumerate}	


